\newpage
\chapter{Отображения и их свойства}
\index{Отображения и их свойства}
\label{Отображения и их свойства}

\begin{mydiagram}[tb]
\def\nullRectangle{(-4,-3) rectangle (4,3)}
\def\firstcircle{(-2,0) circle[x radius=1,y radius= 1.5]}
\def\secondcircle{(2,0) circle[x radius=1,y radius= 1.5]}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{scope}[fill opacity=1]
        \node (secondcircle) [ellipse,minimum width=2cm,minimum height=3cm] at (2,0){};

        \fill[pattern=crosshatch dots light steel blue] \firstcircle;
        \fill[fill opacity=0.5,red] \firstcircle;
        \fill[pattern=crosshatch dots light steel blue] \secondcircle;
        \fill[fill opacity=0.5,blue] \secondcircle;

        % add function
        \draw[gray] node (f) at (0,2){$f$};
        \draw (-1,1.4) edge [->,ultra thick,bend left=30,gray] (1,1.4);

        % edges from one element to another
        \node (f1a) at (-2,0){};
        \node (f1b) at (2,0){};
        \node[left] (f1al) at (-2,0){$x_1$};
        \node[right] (f1bl) at (2,0){$f(x_1)$};
        \filldraw[fill=black] (f1a) circle[radius=0.8mm];
        \filldraw[fill=black] (f1b) circle[radius=0.8mm];
        \draw[opacity=0.7] (f1a) edge [->,very thick,bend left=30] (f1b);

        \node (f2a) at (-1.9,-1){};
        \node (f2b) at (2.3,-0.8){};
        \node[left] (f2al) at (-1.9,-1){$x_2$};
        \node[left] (f2bl) at (2.3,-0.8){$f(x_2)=f(x_3)$};
        \filldraw[fill=black] (f2a) circle[radius=0.8mm];
        \filldraw[fill=black] (f2b) circle[radius=0.8mm];
        \draw[opacity=0.7] (f2a) edge [->,very thick,bend right=30] (f2b);

        \node (f3a) at (-1.5,-0.5){};
        \node[left] (f3al) at (-1.5,-0.5){$x_3$};
        \filldraw[fill=black] (f3a) circle[radius=0.8mm];
        \draw[opacity=0.7] (f3a) edge [->,very thick,bend right=30] (f2b);

        % draw isolated part of B
        \draw[green,dashed,very thick] (secondcircle.north east) to[out=30,in=-70] (secondcircle.north west);
        \fill[blue] (secondcircle.north east) circle (1mm)
                    (secondcircle.north west) circle (1mm);

        % draw borders
        \draw \nullRectangle;
        \draw \nullRectangle node[node font=\Large] at (-3,2) {$\mathbb U$};

        % add labels to main figures
        \draw (-2,1.05) node[below] {$X$};
        \draw ( 2,1.05) node[below] {$Y$};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Отображение}
\label{dia:Отображение}
\end{mydiagram}

\begin{defi}{График отображения}
    X --- область определения \par
    Y --- область значения \par
    Существуют два равномощных определения
    \begin{itemize}
        \item $\Gamma_f = \{(x,y) \mid x \in X, y \in Y, y = f(x)\}$
        \item $\Gamma \subset X \times Y, \Gamma = \Gamma_f \text{ тогда и только тогда, когда } \forall x \in X\;\exists!\;y \in Y$
    \end{itemize}
\end{defi}
График отображения отображён на диаграмме \ref{dia:Отображение}. Каждому элементу их $X$ соответствует элемент из $Y$. Но в $Y$ часть элементов (отгорожена зелёной линией) не имеет пары из $X$.

\begin{defi}{Отображение}
    Отображение --- тройка $(X,Y,\text{Г}_f)$, \par
    $\text{Г}_f \leqslant X \times Y$ \par
    $f \colon \underset{\text{прообраз y}}{x} \longmapsto \underset{\text{образ x}}{y} = f(x)$ \par
    $f \colon X \to Y$
\end{defi}

\begin{exr}{Гисин 1.7}
        & X = Y =\mathbb{R} \\
        & y = 2x \text{, график \ref{plot:Гисин 1.7}}
\end{exr}
\begin{plot}{Гисин 1.7}{x}{y}
add 2*x; leg y = 2x;
\end{plot}

\begin{defi}{Число отображений для конечных множеств}
    Если $|X| < \infty, |Y| < \infty$, то число отображений из $X$ в $Y$ равно $|Y|^{|X|}$.
\end{defi}

\index{Запись отображений}
\label{Запись отображений}
\begin{exrt}{Запись отображений}
    Часто отображения записывают в виде матриц. В верхней строчке прообраз, в нижней образ. Например для диаграммы \ref{dia:Запись отображений}:

    \begin{align}
        \begin{pmatrix}
            a & b & c \\
            1 & 1 & 1
        \end{pmatrix}
        &\begin{pmatrix}
            a & b & c \\
            1 & 1 & 2
        \end{pmatrix}
        &\begin{pmatrix}
            a & b & c \\
            2 & 1 & 2
        \end{pmatrix}
        &\begin{pmatrix}
            a & b & c \\
            2 & 1 & 1
        \end{pmatrix} \\
        \begin{pmatrix}
            a & b & c \\
            1 & 2 & 1
        \end{pmatrix}
        &\begin{pmatrix}
            a & b & c \\
            1 & 2 & 2
        \end{pmatrix}
        &\begin{pmatrix}
            a & b & c \\
            2 & 2 & 1
        \end{pmatrix}
        &\begin{pmatrix}
            a & b & c \\
            2 & 2 & 2
        \end{pmatrix}
    \end{align}
\end{exrt}

\begin{mydiagram}[ptb]
\def\nullRectangle{(-4,-3) rectangle (4,3)}
\def\firstcircle{(-2,0) circle[x radius=1,y radius= 1.5]}
\def\secondcircle{(2,0) circle[x radius=1,y radius= 1.5]}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{scope}[fill opacity=1]

        \fill[pattern=crosshatch dots light steel blue] \firstcircle;
        \fill[fill opacity=0.5,red] \firstcircle;
        \fill[pattern=crosshatch dots light steel blue] \secondcircle;
        \fill[fill opacity=0.5,blue] \secondcircle;

        % add function
        \draw[gray] node (f) at (0,2){$f$};
        \draw (-1,1.4) edge [->,ultra thick,bend left=30,gray] (1,1.4);

        % edges from one element to another
        \node (f1a) at (-2,0){};
        \node (f1b) at (2,0){};
        \node[left] (f1al) at (-2,0){$a$};
        \node[right] (f1bl) at (2,0){$1$};
        \filldraw[fill=black] (f1a) circle[radius=0.8mm];
        \filldraw[fill=black] (f1b) circle[radius=0.8mm];

        \node (f2a) at (-1.9,-1){};
        \node (f2b) at (2.3,-0.8){};
        \node[left] (f2al) at (-1.9,-1){$b$};
        \node[right] (f2bl) at (2.3,-0.8){$2$};
        \filldraw[fill=black] (f2a) circle[radius=0.8mm];
        \filldraw[fill=black] (f2b) circle[radius=0.8mm];

        \node (f3a) at (-1.5,-0.5){};
        \node[left] (f3al) at (-1.5,-0.5){$c$};
        \filldraw[fill=black] (f3a) circle[radius=0.8mm];

        \draw[opacity=0.7] (f1a) edge [->,very thick,bend left=30] (f1b);
        \draw[opacity=0.7] (f1a) edge [->,very thick,bend left=30] (f2b);
        \draw[opacity=0.7] (f2a) edge [->,very thick,bend right=30] (f1b);
        \draw[opacity=0.7] (f2a) edge [->,very thick,bend right=30] (f2b);
        \draw[opacity=0.7] (f3a) edge [->,very thick,bend right=30] (f1b);
        \draw[opacity=0.7] (f3a) edge [->,very thick,bend right=30] (f2b);

        % draw borders
        \draw \nullRectangle;
        \draw \nullRectangle node[node font=\Large] at (-3,2) {$\mathbb U$};

        % add labels to main figures
        \draw (-2,2.2) node[below] {$X$};
        \draw ( 2,2.2) node[below] {$Y$};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Запись отображений}
\label{dia:Запись отображений}
\end{mydiagram}

\begin{defi}{Композиция отображений}
    Отображение $(g \circ f): X \to \mathbb{Z}$, называется композицией. \par
    $(g \circ f)(x) = g(f(x))$
\end{defi}

\begin{exer}{$f(x) = x +1,\; g(x) = 2x$}
    &(g \circ f)(x) = g(f(x)) = g(x + 1) = 2(x + 1) \\
    &(f \circ g)(x) = f(g(x)) = f(2x) = 2x +1 \\
    &\mathbox{f \circ g \neq g \circ f}
\end{exer}

\Section{Специальные виды отображений}
$f \colon X \to Y$
\begin{itemize}
    \item \word{Тождественное отображение}
        \begin{align*}
            id_x \colon X \to X \\
            \mathbox{x= id_x(x)} \\
            \mathbox{id_y \circ f =f} \\
        \end{align*}
    \item $x_1 \neq x_2 \Rightarrow f(x_1) \neq f(x_2)$ --- \word{Инъективное отображение} (например $y = x^2$ не является инъективным)
    \item $\forall y \in Y\;\exists x \in X f(x)=y$ --- Сюръективное отображение
    \item \word{Биективное отображение} (взаимно однозначное соответствие), когда $f$ инъективно и сюръективно одновременно
\end{itemize}

\begin{exrt}{Гисин 1.5}
    a) $f \colon \mathbb{N} \to 2\mathbb{N}; \; f(x) =2x$ --- нетождественно, инъективно, сюръективно \par
    b) $f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{Z}; \; f(x) = [x]$,  график \ref{plot:Гисин 1.5 b}~---  нетождественно, неинъективно, сюръективно \par
    \begin{plot}{Гисин 1.5 b}{x}{y}
        add abs(x); leg $|x|$;
    \end{plot}
    c) $f\{1,2,3,4\} \to \{1,2,3,4\}, x \longmapsto 3x\;\%\; 5$ --- биективно\par
    \begin{align*}\begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 \\ 3 & 1 & 4 & 2\end{pmatrix} \end{align*}
\end{exrt}

\Section{Обратная функция}
$f^{-1} \colon Y \to X$

Пример: $f(x) = y = x*2, f^{-1}(x) = x = \frac{y}{2}$ \par

Свойства:
\begin{itemize}
    \item $f^{-1} \circ f = id_x$ \par
    \item $f \circ f^{-1} = id_y$ \par
    \item $(f^{-1})^{-1} = f$
    \item Обратная функция всегда биективна
    \item $|x| = |f(x)|$
\end{itemize}

\Section{Характеристические функции}
\index{\chi}
$A \subseteq X, \chi_A \colon X \to \{0,1\}$ \par
$\chi_A(x) = 1, x \in A$ \par
$\chi_A(x) = 0, x \notin A$

Свойства:
\begin{itemize}
    \item \,\par\begin{fleqn}
            \vspace*{-3em}
          \begin{equation}
            A \subseteq B \Rightarrow \chi_A(x) \leqslant \chi_B(x)\; \forall x \label{Неравенства двух chi}
          \end{equation}
          \end{fleqn}
        \begin{pro}{Верность формулы \eqref{Неравенства двух chi}}
            1)& x \in A \Rightarrow \chi_A(x) = 1 = \chi_B(x) \\
            2)& x \in B \sEtminus A \Rightarrow \chi_A(x) = 0, \chi_B(x) = 1 \\
            3)& x \in X \sEtminus B \Rightarrow \chi_A(x) = 0 = \chi_B(x)
        \end{pro}
    \item $\chi_{A\cAp B}(x) = \chi_A(x) * \chi_B(x)$
    \item $\chi_{A\cUp B}(x) = \chi_A(x) + \chi_B(x)$
    \item $\chi_{A\sEtminus B}(x) = \chi_{A\cUp B}(x) - \chi_B(x)
                                  = \chi_A(x) - \chi_{A \cAp B}(x)
                                  = \chi_A(x) * (1 - \chi_B(x))$
\end{itemize}

\section{Операции}
\begin{defi}{Бинарные операции}
    Бинарной операцией на множестве $X$ называется отображение $f \colon X \times X \to X$
\end{defi}
Пример:
\begin{itemize}
    \item $f \colon \mathbb{R} \times \mathbb{R} \to \mathbb{R}, (x,y)= x+y$
    \item $f(A,B) = A \cAp B$
\end{itemize}

\begin{defi}{Бинарная операция \ast}
    Бинарной операцией $\ast$ на множестве $X$ называется коммутативная $x \ast y = y \ast x$, ассоциативная $(x\ast y) \ast z = x \ast (y \ast z)$ операция.
\end{defi}

\begin{exer}{$X = [0,1], x \ast y = x +y - xy$}
    a)\;&x \ast y = y \ast x \\
    b)\;&(x \ast y) \ast z = \\
     &(x+y -xy) \ast z = \\
     &x+y -xy +z - (x +y -xy)z = \\
     &x\ast (y+z-yz) = \\
     &x\ast(y\ast z)
\end{exer}
